# Go


- <a href="#type_data">Type data</a>
- <a href="#varible">Varible</a>
- <a href="#conditinal_constructor">Условные конструкции</a>
- <a href="#output">Форматированный вывод</a>
- <a href="#array">Массивы</a>
- <a href="#function">Функции</a>
- <a href="#package">Пакеты</a>
- <a href="#ptr">Указатели</a>
- <a href="#struct">Структуры</a>
- <a href="#string">Строки</a>
- <a href="#exceptions">Обработка ошибок</a>
- <a href="#map">Map</a>






<a name="type_data"></a>

# Type data

![Alt text](images/type_data_go.png)

Строковые литералы могут быть созданы с помощью двойных кавычек "Hello World"или с помощью обратных апострофов `Hello World`. Различие между ними в том, что строки в двойных кавычках не могут содержать новые строки и они позволяют использовать особые управляющие последовательности символов. Например, \n будет заменена символом новой строки, а \t - символом табуляции.

Распространенные операции над строками включают в себя нахождение количества байт строки len("Hello World")

Bool type:
&& - и
|| - или 
! - не


<a name="varible"></a>

# Varible

При этом первым символом должен быть либо алфавитный символ, либо символ подчеркивания. При этом имена не должны представлять одно из ключевых слов: break, case, chan, const, continue, default, defer, else, fallthrough, for, func, go, goto, if, import, interface, map, package, range, return, select, struct, switch, type, var

### Хранение символов:
    var symbol rune = 'c'
    fmt.Println(string(symbol))

### Деление:

При делении стоит быть внимательным, так как если в операции участвуют два целых числа, то результат деления будет округляться до целого числа:

    var a int = 10 / 6
    Вывод: 1

Чтобы получить в результате деления вещественное число,  как минимум один из операндов также должен представлять собой вещественное число и результат мы должны при этом тоже сохранять в переменную вещественного типа:

    var m float32 = 10.0 / 6
    Вывод: 1.6666666
    

### Чтение ввода пользователя 

	fmt.Print("Введите возраст: ")
	fmt.Scan(&age)


### Вывод данных на консоль
Для вывода данных на консоль мы на данном этапе будем пользоваться двумя методами, которые присутствуют в пакете fmt. Это Print() и Println().

Первый метод при выводе нескольких объектов вставляет между ними пробелы, если среди них нет строк.

Второй всегда ставит пробелы между выводимыми объектами, плюс добавляет новую строку. То есть он пригодится, если нам необходимо будет сделать вывод на нескольких строках.

### При объявлении констант не обязательно для всех указывать значение
    const(
        A int = 45
        B
        C float32 = 3.3
        D
    )
    func main() {
        fmt.Println(A, B, C, D)  // Вывод: 45 45 3.3 3.3
    }

### iota
```go
const (
    Sunday = iota
    Monday
    Tuesday
    Wednesday
    Thursday
    Friday
    _ // пропускаем 6
    Saturday
)

func main() {
    fmt.Println(Sunday)   // вывод 0
    fmt.Println(Saturday) // вывод 7
}

const (
	u         = iota * 42 // u == 0 (индекс - 0, поэтому 0 * 42 = 0)
	v float64 = iota * 42 // v == 42.0 (индекс - 1, поэтому 1.0 * 42 = 42.0)
	w         = iota * 42 // w == 84  (индекс - 2, поэтому 2 * 42 = 84)
)

// переменные ни в одном блоке const, поэтому индекс не увеличился
const x = iota  // x == 0
const y = iota  // y == 0
```

<a name="conditinal_constructor"></a>

### Условные конструкции

Так же как и for (про него в следующем уроке), оператор if может начинаться с инструкции, которая будет выполнена перед проверкой условия.

Переменные, объявленные в этом блоке, доступны только в области видимости, которая существует до конца if. Пример:

```go
if v := math.Pow(x, n); v < lim {
   // ...
}
```


### Switch

```go
switch i {
case 0: fmt.Println("Zero")
case 1: fmt.Println("One")
case 2: fmt.Println("Two")
case 3: fmt.Println("Three")
case 4: fmt.Println("Four")
case 5: fmt.Println("Five")
default: fmt.Println("Unknown Number")
}

// о тело следующего case выполнится вне зависимости от того истинно ли его (следующего case) условие
v := 42
switch v {
case 100:
	fmt.Println(100)
	fallthrough
case 42:
	fmt.Println(42)
	fallthrough
case 1:
	fmt.Println(1)
	fallthrough
default:
	fmt.Println("default")
}

var c uint32
fmt.Scan(&c)
switch {
case 1 <= c && c <= 9:
	fmt.Println("от 1 до 9")
case 100 <= c && c <= 250:
	fmt.Println("от 100 до 250")
case 1000 <= c && c <= 6000:
	fmt.Println("от 1000 до 6000")
}
```


<a name="output"></a>

# Форматированный вывод

```go
var a rune = 'Ы'
fmt.Printf("%q", a)
// вывод: 'Ы'
```

- %t: для вывода значений типа boolean (true или false)

- %b: для вывода целых чисел в двоичной системе

- %c: для вывода символов, представленных числовым кодом

- %d: для вывода целых чисел в десятичной системе

- %o: для вывода целых чисел в восьмеричной системе

- %q: для вывода символов в одинарных кавычках

- %x: для вывода целых чисел в шестнадцатеричной системе, буквенные символы числа имеют нижний регистр a-f

- %X: для вывода целых чисел в шестнадцатеричной системе, буквенные символы числа имеют верхний регистр A-F

- %U: для вывода символов в формате кодов Unicode, например, U+1234

- %e: для вывода чисел с плавающей точкой в экспоненциальном представлении, например, -1.234456e+78

- %E: тоже самое что %e но в верхнем регистре, например, -1.234456E+78

- %f: для вывода чисел с плавающей точкой, например, 123.456

- %F: то же самое, что и %f

- %g   %e для огромных экспонент, %f в противном случае

- %G    %E для огромных экспонент, %F в противном случае

- %s: для вывода строки

- %p: для вывода значения указателя - адреса в шестнадцатеричном представлении (указатели мы пройдем на следующих уроках)

- %T для вывода типа переменной

Также можно применять универсальный спецификатор %v, который для типа boolean аналогичен %t, для целочисленных типов - %d, для чисел с плавающей точкой - %g, для строк - %s.

Для чисел с плавающей точкой можно указать точность или количество символов в дробной части. Для этого количество символов указывается после точки: %.2f - две цифры в дробной части после точки. Например, варианты форматирования чисел с плавающей точкой:

- %f: точность и ширина значения по умолчанию

- %9f: ширина - 9 символов и точность по умолчанию
(число с плавающей точкой будет занимать как минимум 9 позиций. Если ширина больше, чем требуется значению, то заполняется пробелами.)

- %.2f: ширина по умолчанию и точность - 2 символа

- %9.2f: ширина - 9 и точность - 2

- %9.f: ширина - 9 и точность - 0

Также из флагов следует отметить дефис -, который дополняет значение пробелами не слева, как по умолчанию, а справа.

<a name="array"></a>

# Массивы


```go
var a [3]int = [3]int{1, 2, 3}
b := [3]int{1, 2, 3}
c := [...]int{1, 2, 3}
d := [3]int{1: 12}
```


### Понятие среза
`Срез` — это последовательность элементов одного типа переменной длины.

Массивы и срезы тесно связаны. Срез — это структура данных, которая предоставляет доступ к подпоследовательности элементов базового массива. Длину массива изменять нельзя, а вот новые элементы в срез добавлять можно, так что в некоторых языках срезами называются динамические массивы.

Срез состоит из трех компонентов: указателя, длины и емкости:
- указатель указывает на первый элемент массива, доступный через срез (который не обязательно совпадает с первым элементом массива);
- длина (length) — это количество элементов среза;
- емкость (capacity) - количество элементов между началом среза и концом базового массива.

Длина и емкость среза могут быть определены при помощи встроенных функций len() и cap() соответственно.


```go
var a []int
var b []int = []int{1, 2, 3}
c := []int{1, 2, 3}
d := []int{1: 12}

fmt.Println(a) // []
fmt.Println(b) // [1 2 3]
fmt.Println(c) // [1 2 3]
fmt.Println(d) // [0 12]

//make([]T, length, capacity)
a := make([]int, 8, 10) // [0 0 0 0 0 0 0 0 0 0]
a = append(a, 4, 5)

fmt.Printf("Базовый массив: %v\n", baseArray) // output array

pointer := fmt.Sprintf("%p", baseSlice)
// Напоминание: Конструкция %p говорит, что в качестве результата должен быть возвращен адрес элемента массива, на который ссылается baseSlice.



// В Go отсутствует встроенная функция для удаления элемента из среза, но мы можем воспользоваться функцией append для того, чтобы создать новый срез, включающий в себя срез элементов до игнорируемого элемента, а также все элементы после игнорируемого:

a := []int{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7}
a = append(a[0:2], a[3:]...)
fmt.Println(a) // [1 2 4 5 6 7]
// В этом примере встречается символ ... после указания на передачу среза в качестве аргумента. Этот вопрос также будет повторно рассмотрен в разделе 2.1. Функции. В настоящий момент можете запомнить, что такое использование многоточия означает раскрытие среза (его элементы передаются функции append как отдельные аргументы).

func copy(dst, src []Type) int

// Срез передача по указателю и передача по значению

func fnA(a [3]int) {
	a[1] = 15
}

func fnB(a []int) {
	a[1] = 15
}

func main() {
	a := [3]int{1, 2, 3}
	b := []int{1, 2, 3}

	fnA(a)
	fnB(b)

	fmt.Println(a) // [1 2 3]
	fmt.Println(b) // [1 15 3]
}

```


<a name="function"></a>

# Функции

```go
func имя_функции (список_параметров) (типы_возвращаемых_значений) {
    выполняемые_операторы
}

// Example:
func add(x, y int, a, b, c float32){
    var z = x + y
    var d = a + b + c
    fmt.Println("x + y = ", z)
    fmt.Println("a + b + c = ", d)
}
```

`Важно!` Открывающая фигурная скобка должна располагаться на той же строке, что и объявление функции, иначе вы получите ошибку. Это сделано для единого стиля кода.

`Напоминаем`, краткое объявление переменных (a := 5) работает только внутри функций.


<a name="package"></a>

# Пакеты

Есть два типа пакетов: исполняемые (executable) и библиотеки (reusable). Для создания исполняемых файлов пакет должен иметь имя main. Все остальные пакеты не являются исполняемыми. При этом пакет main должен содержать функцию main, которая является входной точкой в приложение.


```go
import . "fmt" // аналог from math import * в python

// Синонимы пакетов
import mywriter "fmt"

func main() {
	mywriter.Println(math.Sqrt(16))
	// здесь должен быть ваш код
}

```

<a name="ptr"></a>

# Указатели

```go

func one(xPtr *int) {
    *xPtr = 1
}
func main() {
    xPtr := new(int)
    one(xPtr)
    fmt.Println(*xPtr) // x is 1
}


package main

import "fmt"

func main() {
   a := 200
   b := &a
   *b++
   c := &b
   **c++ // указатель на указатель
   fmt.Println(a)
}
```


<a name="struct"></a>

# Структуры

```go
type Circle struct {
	x float64
	y float64
	r float64
}

var c Circle
// или
c := Circle{}
c := new(Circle)
c := Circle{x: 0, y: 0, r: 5}
c := Circle{0, 0, 5}


// Методы 
func (c *Circle) area() float64 {
	return c.y * c.x * c.r
}


// Встраиваемые типы


type Person struct {
	Name string
}

func (p *Person) Talk() {
	fmt.Println("Hi, my name is", p.Name)
}

//type Android struct {
//	Person Person
//	Model  string
//}

type Android struct {
	Person
	Model string
}

func main() {
	//a := new(Android)
	//a.Person.Talk()
	var a = Android{
		Model: "model",
		Person: Person{
			Name: "name",
		},
	}
	//a := new(Android)
	a.Talk()
}

```

<a name="string"></a>

# Строки

```go
// Содержится ли подстрока в строке    
strings.Contains("test", "es"), 
// результат: true

// Кол-во подстрок в строке
strings.Count("test", "t"),
// результат: 2

// Начинается ли строка с префикса       
strings.HasPrefix("test", "te"), 
// результат: true

// Заканчивается ли строка суффиксом
strings.HasSuffix("test", "st"), 
// результат: true

// Возвращает начальный индекс подстроки в строке, а при отсутствии вхождения возвращает -1
strings.Index("test", "e"), 
// результат: 1

// объединяет массив строк через символ
strings.Join([]string{"hello","world"}, "-"),
// результат: "hello-world"

// Повторяет строку n раз подряд
strings.Repeat("a", 5), 
// результат: "aaaaa"

// Функция Replace заменяет любое вхождение old в вашей строке на new
// Если значение n равно -1, то будут заменены все вхождения.
// Общий вид: func Replace(s, old, new string, n int) string
// Пример:
strings.Replace("blanotblanot", "not", "***", 	-1),
// результат: "bla***bla***"
 
// Разбивает строку согласно разделителю
strings.Split("a-b-c-d-e", "-"), 
// результат: []string{"a","b","c","d","e"}

// Возвращает строку c нижним регистром
strings.ToLower("TEST"), 
// результат: "test"

// Возвращает строку c верхним регистром
strings.ToUpper("test"), 
// результат: "TEST"

// Возвращает строку с вырезанным набором
strings.Trim("tetstet", "te"),
// результат: s
```

<a name="exceptions"></a>

# Обработка ошибок





<a name="map"></a>

# Map

#### Отображения - структура данных, неупорядоченная коллекция пар "ключ-значение", в которой все ключи различны, а значение, связанное с заданным ключом, можно получить, обновить или удалить независимо от размера карты (отображения).

#### Отображение в Go представляет собой ссылку на хеш-таблицу, а его тип записывается как map[K]V, где К и V являются типами его ключей и значений.

#### Все ключи в данном отображении имеют один и тот же тип, как и все значения имеют один и тот же тип, но тип ключей не обязан совпадать с типом значений. Тип ключа К должен быть сравниваемым с помощью оператора ==, чтобы отображение могло проверить, равен ли данный ключ одному из имеющихся в нем.


```go 
var users map[string]int
// string - ключ, int - значения
// Но так делать опасно, так мы не инициализировали его и при добавлении значений будут ошибки. (см. ниже)

// Поэтому есть 2 более правильных способа создания отображений в Go:

// с помощью встроенной функции make:
m1 := make(map[int]int)

// с помощью использования литерала отображения:
m2 := map[int]int{
    // Пары ключ:значение указываются при необходимости
    12: 2,
    1:  5,
}

fmt.Println(m1) // map[]
fmt.Println(m2) // map[1:5 12:2]


// Почему мы не можем просто объявить отображение с помощью ключевого слова var? Объявляя переменную с использованием ключевого слова var, но не присваивая ей явно начальное значение, мы присваиваем ей нулевое значение. Отображение в Go - ссылка на хэш-таблицу, а нулевое значение ссылки nil. Попытавшись в дальнейшем добавить значение для определенного ключа мы получим ошибку "assignment to entry in nil map", которая приведет к панике:

var m map[int]int
m[12] = 3
fmt.Println(m)

// Вывод (сработает паника):
// panic: assignment to entry in nil map

var m map[int]int
m = someFunc()
fmt.Println(m)
// Второй вариант безопаснее
var m = map[int]int{}
m = someFunc()
fmt.Println(m)


delete(m, 12) // Удаление элемента по ключу 12

// Проверка вернуто ли реальное значение в мапе
if value, inMap := m[1]; inMap {
	fmt.Println(value) // 10
}

m := map[int]int{
	1: 10,
	2: 20,
	3: 30,
}
fmt.Println(len(m)) // 3
```